%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

De conclusie van deze thesis is onvolledig doordat het eigenlijke onderzoek met Proof of Concept niet is kunnen doorgaan. Dit komt doordat er heel wat moeilijkheden waren met het installeren van z/OS Connect.
\\ \\
Deze problemen waren volledig uit de handen van Arcelor Mittal Gent, het bedrijf dat hun mainframe beheert en onderhoud wou z/OS Connect pas installeren als z/OS 2.5 volledig was geïnstalleerd. Hierdoor waren er dus al een aantal maanden vertraging en daarbovenop kwam er een probleem opduiken nadat er uiteindelijk geupdate was van z/OS 2.4 naar z/OS 2.5.
\\ \\
Dit probleem hield in dat de software die gebruikt wordt om fouten, incidenten en problemen met alles op de mainframe niet goed werkte. Hiervoor werd er begin februari een incident report gestuurd naar IBM maar tot op heden nog geen antwoord gekregen van hun. Hoewel het software pakket (Problem Management kortweg PROMA) gemaakt is door IBM zelf alsook het besturingssysteem z/OS 2.5. Hierdoor wou de beheerder van de mainframe dus niet volledig updaten en bijgevolg ook z/OS Connect niet installeren.
\\ \\
Verder was er nog een bijkomend probleem dat te maken had met het aanvragen van een offerte om z/OS Connect te installeren. Er werd daarvoor gevraagd begin februari en daar werd pas een antwoord op gegeven op 14 april 2023, ruim 2 maand na aanvraag. Dit had uiteindelijk niet veel effect omdat de installatie toch niet zou kunnen doorgaan.
\\ \\
Als gevolg op deze vertragingen is er dan ook gesproken met de promotor van deze thesis over mogelijke oplossingen of alternatieven. Hier werd een alternatief op gevonden, zo is contact geweest met mensen van Rabobank. Dit omwille dat zij al z/OS Connect hebben uitgerold in hun productie omgeving. Dit contact kwam natuurlijk wel pas heel laat op gang zo werd er pas een meeting gehouden op 25/05/2023 dit is heel weinig tijd om dan alle informatie in de thesis te verwerken.

